**玛塔·维埃拉·达席尔瓦**（****，） 一般简称**玛塔**
，生于[阿拉戈斯州](../Page/阿拉戈斯州.md "wikilink")，巴西职业女子足球运动员，现效力于欧洲豪门球队[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[于默奥IK](../Page/于默奥IK.md "wikilink")，是球队的中场核心，同时也是[巴西国家女子足球队成员](../Page/巴西国家女子足球队.md "wikilink")。在[2004年夏季奥运会时曾获得赛事银牌](../Page/2004年夏季奥运会.md "wikilink")，同时是FIFA
U-19女足世界杯的金球奖
(赛事中射入6球)，帮助巴西队晋级四强。她也連續五年得到[世界足球小姐的榮譽](../Page/世界足球小姐.md "wikilink")（2006、2007、2008、2009及2010年）。

## 加盟达迦马

巴西女足球联赛还属于业余性质，球员大都是业余级别的，比赛也不销售门票。经历了漫长的一段野球生涯后，玛塔在14岁那年迎来了命运的一次转机，她被巴西国内的大球会[瓦斯科·达伽马体育俱乐部的女足球探一眼相中](../Page/瓦斯科·达伽马体育俱乐部.md "wikilink")。随后，玛塔告别了自己的家乡[阿拉戈斯州的Alagoas小镇](../Page/阿拉戈斯州.md "wikilink")，跋涉1000英里来到大都会[里约热内卢](../Page/里约热内卢.md "wikilink")，接受瓦斯科·达迦马队的试训，并且成功入选了球队的青年队。\[1\]

## 于默奥IK

玛塔在2004赛季加盟了[于默奥IK](../Page/于默奥IK.md "wikilink")，于默奥晋级了[欧洲女子联盟杯](../Page/欧洲女子联盟杯.md "wikilink")，决赛中球队两回合8-0大胜法兰克福，玛塔在两回合的比赛中总共打入3球。在联赛中，于默奥排名第二，[佐加顿斯IFD以一分的优势力压于默奥](../Page/佐加顿斯IFD.md "wikilink")。有趣的是于默奥在联赛中打入106个进球比冠军球队还多出32个，玛塔在联赛中射入22球。玛塔还参加了杯赛，但是球队依然1-2不敌佐加顿斯。

玛塔在于默奥的第二个赛季中帮助球队打入21球，并且令人信服地夺得联赛冠军，球队在赛季中保持不败，可是在杯赛中玛塔和她的队友们再次在决赛中1-3败给了佐加顿斯，而在三周前的联赛中于默奥还曾以7-0狂胜过对手。

2006年，于默奥再次以不败的战绩取得了联赛冠军，玛塔和05赛季一样以21个进球成为了联赛射手王。但是在瑞典杯赛中球队依然未能夺冠，这次以2-3在决赛中输给了[林雪平FC](../Page/林雪平FC.md "wikilink")。

在最近的2007赛季中，玛塔在踢完18场还剩4场的联赛中已经射入了18个进球，于默奥也在联赛中领先了6分。
联赛由于[2007年女子世界杯足球赛而进入休战期](../Page/2007年女子世界杯足球赛.md "wikilink")，在此之前球队在杯赛决赛中4-3惊险的战胜了[AIK
FD](../Page/AIK_FD.md "wikilink")，玛塔在比赛中上演了帽子戏法，其中最后一个锁定胜局的球是在终场前3分钟打入的。四月，玛塔第三次想捧起欧洲杯的梦想破裂，球队0-1输给了[阿森纳女足](../Page/阿森纳女足.md "wikilink")。

玛塔的生活和优秀的足球能力在2005年被瑞典拍成了一部电视纪录片《Pelés kusin》（“玛塔，贝利的表妹”）。

## 国际赛场

2007年7月26日，玛塔和巴西国家队队友在著名的[马拉卡纳体育场以及](../Page/马拉卡纳体育场.md "wikilink")68,000名观众的簇拥下击败了强大的美国女足，赢得了[泛美运动会的女足金牌](../Page/泛美运动会.md "wikilink")。在巴西球迷中间，他被拿来和伟大的球王[贝利做比较](../Page/贝利.md "wikilink")，玛塔被誉为「穿裙子的贝利」，贝利本人也同意这个看法。

贝利还打电话给玛塔，贝利说“我告诉她，她应该继续保持在2004年雅典奥运会中表现出来的朴实的作风，她积极正面的形象将有助于女足事业的发展。”贝利还说：“我听说决赛中超过6000人支持巴西队，这简直难以令人想象。”玛塔与贝利一样，都穿着10号球衣。对于贝利的关心，她感到高兴和兴奋：“对于他的祝福，我很感动，当然，我也把他的祝福转达给了我们全队。”\[2\]
之后在这座著名体育场的水泥上烙下了她的球靴以示荣誉，这也是第一位和巴西众多男子足球巨星并肩留念的女足球员。

玛塔代表巴西国家队征战[2007年女子世界杯足球赛](../Page/2007年女子世界杯足球赛.md "wikilink")，在小组赛中球队三战全胜，其中4-0大胜东道主[中国国家女子足球队以小组第一出线](../Page/中国国家女子足球队.md "wikilink")。在9月23日的八强中3-2淘汰了[澳大利亚国家女子足球队](../Page/澳大利亚国家女子足球队.md "wikilink")，在半决赛中巴西队全场占尽优势以4-0酣畅淋漓的大胜前世界冠军[美国国家女子足球队](../Page/美国国家女子足球队.md "wikilink")，在比赛中玛塔独中两元，其中第二个进球玛塔接队友传球后，用左脚后脚跟轻轻一挑，轻松晃过防守队员，禁区内16米低射十分引人入胜。\[3\]
射手榜上她以7球领跑。

## 个人生活

她有三个兄弟姐妹，分别是何塞（）、瓦尔迪尔（）和安热拉（）。她的父母是阿尔达里奥（Aldário）和特雷扎（）。除了于默奥IK之外她最喜欢的足球队是家乡的[科林蒂安斯足球俱乐部](../Page/科林蒂安斯足球俱乐部.md "wikilink")，最喜欢的球星是[罗纳尔多和](../Page/罗纳尔多.md "wikilink")[里瓦尔多](../Page/里瓦尔多.md "wikilink")。玛塔还很喜欢[网球运动](../Page/网球.md "wikilink")，她现居[于默奥](../Page/于默奥.md "wikilink")，擁有巴西和瑞典雙重國籍。[1](https://web.archive.org/web/20080328060850/http://www.uik.se/marta.html)

## 荣誉

### 俱乐部

  - [瑞典女子足球甲级联赛](../Page/瑞典女子足球甲级联赛.md "wikilink") - 冠军 (2): 2005, 2006
  - [瑞典女子足球甲级联赛](../Page/瑞典女子足球甲级联赛.md "wikilink") - 亚军: 2004
  - [瑞典女子足球杯](../Page/瑞典女子足球杯.md "wikilink") 冠军 (1): 2007
  - [瑞典女子足球杯](../Page/瑞典女子足球杯.md "wikilink") 亚军: 2004, 2005, 2006
  - [欧洲女子联盟杯](../Page/欧洲女子联盟杯.md "wikilink") 冠军 (1): 2003-04
  - [欧洲女子联盟杯](../Page/欧洲女子联盟杯.md "wikilink") 亚军: 2006-07

### 巴西国家队

  - [2004年雅典奥运会](../Page/2004年夏季奥运会.md "wikilink") - 银牌: 2004
  - [2007年泛美运动会](../Page/泛美运动会.md "wikilink") - 金牌: 2007
  - [南美女子足球锦标赛](../Page/南美女子足球锦标赛.md "wikilink") - 冠军: 2003
  - [南美女子足球锦标赛](../Page/南美女子足球锦标赛.md "wikilink") - 亚军: 2006
    (她没有100%参与赛事)

### 个人荣誉

  - [世界足球小姐](../Page/世界足球小姐.md "wikilink") - 冠军 (4): 2006, 2007, 2008,
    2009年
  - [世界足球小姐](../Page/世界足球小姐.md "wikilink") - 亚军: 2005年
  - [瑞典女子足球甲级联赛](../Page/瑞典女子足球甲级联赛.md "wikilink") 最佳射手(4): 2004, 2005,
    2006, 2008年
  - [瑞典女子足球甲级联赛](../Page/瑞典女子足球甲级联赛.md "wikilink") 年度最佳前鋒(2): 2007,
    2008年
  - FIFA U-20 女子足球锦标赛 金球奖: 2004年
  - [女子世界盃足球賽金球獎](../Page/女子世界盃足球賽.md "wikilink"): 2007年
  - [女子世界盃足球賽金靴獎](../Page/女子世界盃足球賽.md "wikilink"): 2007年
  - [国际足联金球奖最佳女子球员](../Page/国际足联金球奖.md "wikilink"): 2010年
  - [國際足協最佳女子球員獎](../Page/國際足協最佳女子球員獎.md "wikilink"): 2018年

## 参考资料

<references />

## 外部链接

  - [Marta's Umeå IK
    profile](https://web.archive.org/web/20080328060850/http://www.uik.se/marta.html)

  -
[Category:世界足球小姐](../Category/世界足球小姐.md "wikilink")
[Category:巴西女足运动员](../Category/巴西女足运动员.md "wikilink")
[Category:巴西奧林匹克運動會銀牌得主](../Category/巴西奧林匹克運動會銀牌得主.md "wikilink")
[Category:美國外籍足球運動員](../Category/美國外籍足球運動員.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2004年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奧林匹克運動會足球運動員](../Category/2004年夏季奧林匹克運動會足球運動員.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奧林匹克運動會足球運動員](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會足球運動員.md "wikilink")
[Category:2012年夏季奥林匹克运动会足球运动员](../Category/2012年夏季奥林匹克运动会足球运动员.md "wikilink")
[Category:2016年夏季奧林匹克運動會足球運動員](../Category/2016年夏季奧林匹克運動會足球運動員.md "wikilink")
[Category:奧林匹克運動會足球獎牌得主](../Category/奧林匹克運動會足球獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2011年女子世界盃足球賽球員](../Category/2011年女子世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:2015年女子世界盃足球賽球員](../Category/2015年女子世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:巴西奧運足球運動員](../Category/巴西奧運足球運動員.md "wikilink")

1.  <http://sports.sina.com.cn/c/2007-09-21/17563184403.shtml,全解密世界足球小组玛塔>
    2007年09月21日 体坛周报
2.  <http://pan2007.globo.com/PAN/Noticias/0,,MUL78950-3873,00.html>
3.  <http://sports.sina.com.cn/c/2007-09-27/21523196965.shtml,世界杯-玛塔梅开二度建功>
    巴西4-0胜美国首进决赛